\section{Definicions}
Abans de parlar sobre els tipus de llicencies software s'haurien 
de conèixer alguns conceptes bàsics.
\begin {itemize}
\item \emph{Llicencies software:} són un contracte entre desenvolupador 
del software, sotmès a propietat intel·lectual y els drets d'autor, i l'usuari. 
En aquest contracte es defineixen els drets i deures de ambdues parts. El 
desenvolupador, o qui hagi cedit els drets d'explotació del producte, és 
la persona qui decideix quina llicencia software usar per la distribució del 
programa.
\item \emph Patent: és el conjunt de drets exclusius concedits per un estat al 
creador o als creadors de un producte susceptible a ser explotat industrialment, 
per un període limitat de temps a canvi de la divulgació de la invenció. Vol dir 
bàsicament que tercers no fagin ús de la tecnologia patentada.
\item \emph{Drets d'autor o \textit{copyright}:} és un conjunt de drets i normes 
que tenen els autors de creacions de obres de qualsevol tipus, tant científica, 
tecnològica, didàctica...
\end {itemize}
\section{Tipus de llicencies software}
Hi han molts tipus de llicencies software, com ara Academic Free Licence, 
Artistic Licence, Python Licence etc., però les més utilitzades són aquestes quatre:
\begin{itemize}
\item \emph{GPL:} prové de Llicència Pública General GNU(GNU GPL). Aquesta 
llicència permet la copia, la distribució, tant amb fins comercial com no, i 
permet la modificació de aquest codi només si es segueix utilitzant el mateix 
tipus de llicencia GPL. Aquesta llicencia no permet executables sense mostrar 
el codi font d'aquesta. Aquest tipus de llicencia, la més usada en el món del 
software, garanteix a l'usuari final la llibertat de usar, estudiar, compartir 
i modificar el software amb el propòsit és evitar que el software tingui una 
llicencia de software lliure i protegir-lo dels intents d'apropiació que 
restringeixin les llibertats de l'usuari. Aquesta llicencia va ser creada per 
Richard Stallman, fundador de la Free Software Foundation per el projecte del 
grup GNU.
Segons aquest grup quan es parla de que és \textit{free} es refereixen a que és 
lliure no gratuït. Això vol dir que tu tens la llibertat de compartir i de modificar 
les versions del programa perquè estiguin segurs	de que és lliure per tots el 
usuaris. Si fos gratis en comptes de lliure voldria dir que tu pots fer us del 
programa però no tindries el codi font per modificar-lo ni la llibertat per compartir-ho
\item \emph{BSD:} o Berkeley Software Distribution és una llicencia software més 
permissiva que el GPL ja que aquesta té menys restriccions en comparació a la 
anterior que esta molt a prop del domini públic. La llicència BSD al contrari 
que la GPL permet un ús del codi font en software no lliure. Aquesta llicència 
es podria definir com a molt liberal ja que no es fa responsable del que fas 
amb el teu software, o sigui que si per culpa teva es perden dades, es danyen 
ordinadors o obtens benefici per el teu producte, no et poden acusar. L'únic 
que has de tenir en compte per aquesta llicencia és mantenir el document de 
llicencia BSD. Molts sistemes operatius són descendents de BSD són SunOS, 
FreeBSD y MacOS X entre altres. També a aportat moltes millores en els sistemes 
operatius com ara el control de treballs o el Fast FileSystem, que permet una 
obtenció de dades més ràpida, entre d'altres.
\item \emph{MIT:} La llicència MIT (Massachusetts Institute of Technology) és 
molt similar a la llicència BSD ja que té unes característiques molt similars: 
Tu pots fer el que vulguis amb el teu software mentre tu adjuntis el copyright 
inicial. Una quantitat de pacs de software utilitzenllicencies MIT com ara Expat, 
The Mono development platform class libraries o Ruby on Rails, entre moltes altres.
\item \emph{WTFPL:} és la llicència més permissiva. Bàsicament fer el et vulguis 
amb el teu programa com el mateix nom de la llicència et diu Do What The Fuck You 
Want To The Public Licence. L'usuari pot fer el que vulgui amb el codi font 
sense cap mena de restricció. Aquesta llicència a estat molt poc usada a causa de 
la seva falta de restriccions.
\item \emph{MPL:} el Mozilla Public License 2.0 és una llicència no lucrativa 
que et dona una varietat explicita a mesura que mantens el programa open source, 
sota aquesta llicencia. Aquesta llicència no és molt estricta i només té uns 
requeriments molt senzills. Els programes que utilitzen aquesta llicència són 
bàsicament de de Mozilla software, per exemple Mozilla  Firefox o Mozila 
Thunderbird, però també és usat per altres programes per exemple Adove per 
la seva linia de productes Flex o per LibreOffice 4.0, editor de text open ¡ source.
\end{itemize}
\section{Decidir llicència}
Quan el desenvolupador ha de decidir quin tipus de llicència vol usar per el seu 
software ha de tenir en compte les seves motivacions: si aquest vol remuneració 
monetària usarà una llicència de software privatiu en el que el seu producte no 
pugui ser compartit ni modificat o si vol que el seu producte estigui l'abast de 
la comunitat, en aquest cas haurà de decidir el grau de llibertat que vol que tingui 
l'usuari.
\section{Bibliografia}
http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html
http://opensource.org/licenses/MIT
http://www.tldrlegal.com/browse
http://www.wikipedia.com
http://www.wipo.int/patentscope/es/patents\_faq.html
